\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\chapter{Conclusioni}\label{c:conclusioni}
Durante questo progetto mi \`e stato possibile approfondire il funzionamento di Omnet++, una piattaforma di simulazione opensource la cui conoscenza potrebbe rivelarsi utile in studi futuri, infatti tramite Omnet++ sono stati implementati i modelli descritti in~\ref{c:descrizione-del-modello} assemblando e modificando le componenti della libreria \textit{QueueingLib}. In particolare \`e stato implementato con successo l'algoritmo di routing descritto nella sezione 2 di~\cite{article:basearticle}. Sempre tramite Omnet++ sono state eseguiti 16 test ognuno dei quali ripetuto per 200 volte con \gls{seed} diversi per un totale di $16\times 200=3200$ simulazioni e, da ognuna di esse sono stati raccolti dati utili all'analisi di alcune misure di prestazione delle reti aperte. Dai dati delle simulazioni, utilizzando quanto appreso durante il corso di Simulazione di Sistemi e applicando quanto spiegato in~\cite{bb:statistical-analysis}, \`e stato analizzato il problema del transiente iniziale e, per ogni test, \`e stato individuato un momento nel quale questo termina utilizzando la tecnica delle prove ripetute spiegata in~\ref{s:studio-del-transiente-iniziale}, inoltre sono state stimate medie e mediane per alcune misure di prestazione come il tempo di risposta del sistema e dei serventi, il tempo di permanenza nel sistema dei job, il numero di utenti non serviti e il fattore di utilizzo dei serventi; per ogni stima \`e stato dato un intervallo di confidenza come spiegato in~\ref{ss:stime-e-intervalli}. Infine, i due modelli implementati sono stati convalidati confrontandoli con risultati analitici ottenuti utilizzando la legge di Little. Da questo confronto \`e emerso che i risultati sperimentali non si discostano troppo dai risultati analitici, in particolare nel sistema a due serventi differiscono solamente per un 0.03 mentre, quello a un servente si discosta dal valore analitico per un 0.28.
\end{document}
